%! suppress = TooLargeSection
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% datoteka diploma-vzorec.tex
%
% vzorčna datoteka za pisanje diplomskega dela v formatu LaTeX
% na UL Fakulteti za računalništvo in informatiko
%
% vkup spravil Gašper Fijavž, december 2010
%
%
%
% verzija 12. februar 2014 (besedilo teme, seznam kratic, popravki Gašper Fijavž)
% verzija 10. marec 2014 (redakcijski popravki Zoran Bosnić)
% verzija 11. marec 2014 (redakcijski popravki Gašper Fijavž)
% verzija 15. april 2014 (pdf/a 1b compliance, not really - just claiming, Damjan Cvetan, Gašper Fijavž)
% verzija 23. april 2014 (privzeto cc licenca)
% verzija 16. september 2014 (odmiki strain od roba)
% verzija 28. oktober 2014 (odstranil vpisno številko)
% verija 5. februar 2015 (Literatura v kazalu, online literatura)
% verzija 25. september 2015 (angl. naslov v izjavi o avtorstvu)
% verzija 26. februar 2016 (UL izjava o avtorstvu)
% verzija 16. april 2016 (odstranjena izjava o avtorstvu)
% verzija 5. junij 2016 (Franc Solina dodal vrstice, ki jih je označil s svojim imenom)


\documentclass[a4paper, 12pt]{book}
%\documentclass[a4paper, 12pt, draft]{book}  Nalogo preverite tudi z opcijo draft, ki vam bo pokazala, katere vrstice so predolge!



\usepackage[utf8x]{inputenc}   % omogoča uporabo slovenskih črk kodiranih v formatu UTF-8
\usepackage[slovene,english]{babel}    % naloži, med drugim, slovenske delilne vzorce
\usepackage[pdftex]{graphicx}  % omogoča vlaganje slik različnih formatov
\usepackage{fancyhdr}          % poskrbi, na primer, za glave strani
\usepackage{amssymb}           % dodatni simboli
\usepackage{amsmath}           % eqref, npr.
%\usepackage{hyperxmp}
\usepackage[hyphens]{url}  % dodal Solina
\usepackage{comment}       % dodal Solina

\usepackage[pdftex, colorlinks=true,
    citecolor=black, filecolor=black,
    linkcolor=black, urlcolor=black,
    pagebackref=false,
    pdfproducer={LaTeX}, pdfcreator={LaTeX}, hidelinks]{hyperref}

\usepackage{color}       % dodal Solina
\usepackage{soul}       % dodal Solina
\usepackage[numbers]{natbib}  % dodal Solina

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	DIPLOMA INFO
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\ttitle}{Skaliranje igre Minecraft z uporabo Kubernetes}
\newcommand{\ttitleEn}{Scaling Minecraft using Kubernetes}
\newcommand{\tsubject}{\ttitle}
\newcommand{\tsubjectEn}{\ttitleEn}
\newcommand{\tauthor}{Miha Mitič}
\newcommand{\tkeywords}{minecraft, kubernetes, vsebnik, skaliranje, operater}
\newcommand{\tkeywordsEn}{minecraft, kubernetes, container, scaling, operator}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	HYPERREF SETUP
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\hypersetup{pdftitle={\ttitle}}
\hypersetup{pdfsubject=\ttitleEn}
\hypersetup{pdfauthor={\tauthor, miha.mitic@icloud.com}}
\hypersetup{pdfkeywords=\tkeywordsEn}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% postavitev strani
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\addtolength{\marginparwidth}{-20pt} % robovi za tisk
\addtolength{\oddsidemargin}{40pt}
\addtolength{\evensidemargin}{-40pt}

\renewcommand{\baselinestretch}{1.3} % ustrezen razmik med vrsticami
\setlength{\headheight}{15pt}        % potreben prostor na vrhu
\renewcommand{\chaptermark}[1]%
{\markboth{\MakeUppercase{\thechapter.\ #1}}{}} \renewcommand{\sectionmark}[1]%
{\markright{\MakeUppercase{\thesection.\ #1}}} \renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt} \renewcommand{\footrulewidth}{0pt}
\fancyhf{}
\fancyhead[LE,RO]{\sl \thepage}
%\fancyhead[LO]{\sl \rightmark} \fancyhead[RE]{\sl \leftmark}
\fancyhead[RE]{\sc \tauthor}              % dodal Solina
\fancyhead[LO]{\sc Diplomska naloga}     % dodal Solina


\newcommand{\BibTeX}{{\sc Bib}\TeX}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% naslovi
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\newcommand{\autfont}{\Large}
\newcommand{\titfont}{\LARGE\bf}
\newcommand{\clearemptydoublepage}{\newpage{\pagestyle{empty}\cleardoublepage}}
\setcounter{tocdepth}{1}          % globina kazala

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% konstrukti
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newtheorem{izrek}{Izrek}[chapter]
\newtheorem{trditev}{Trditev}[izrek]
\newenvironment{dokaz}{\emph{Dokaz.}\ }{\hspace{\fill}{$\Box$}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% PDF-A
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% define medatata
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\Title{\ttitle}
\def\Author{\tauthor, miha.mitic@icloud.com}
\def\Subject{\ttitleEn}
\def\Keywords{\tkeywordsEn}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \convertDate converts D:20080419103507+02'00' to 2008-04-19T10:35:07+02:00
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\def\convertDate{%
    \getYear
}

{\catcode`\D=12
\gdef\getYear D:#1#2#3#4{\edef\xYear{#1#2#3#4}\getMonth}
}
\def\getMonth#1#2{\edef\xMonth{#1#2}\getDay}
\def\getDay#1#2{\edef\xDay{#1#2}\getHour}
\def\getHour#1#2{\edef\xHour{#1#2}\getMin}
\def\getMin#1#2{\edef\xMin{#1#2}\getSec}
\def\getSec#1#2{\edef\xSec{#1#2}\getTZh}
\def\getTZh +#1#2{\edef\xTZh{#1#2}\getTZm}
\def\getTZm '#1#2'{%
    \edef\xTZm{#1#2}%
    \edef\convDate{\xYear-\xMonth-\xDay T\xHour:\xMin:\xSec+\xTZh:\xTZm}%
}

\expandafter\convertDate\pdfcreationdate

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% get pdftex version string
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcount\countA
\countA=\pdftexversion
\advance \countA by -100
\def\pdftexVersionStr{pdfTeX-1.\the\countA.\pdftexrevision}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% XMP data
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{xmpincl}
\includexmp{pdfa-1b}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% pdfInfo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\pdfinfo{%
    /Title    (\ttitle)
    /Author   (\tauthor, miha.mitic@icloud.com)
    /Subject  (\ttitleEn)
    /Keywords (\tkeywordsEn)
    /ModDate  (\pdfcreationdate)
    /Trapped /False
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
    \selectlanguage{slovene}
    \frontmatter
    \setcounter{page}{1} %
    \renewcommand{\thepage}{}       % preprecimo težave s številkami strani v kazalu
    \newcommand{\sn}[1]{"`#1"'}                    % dodal Solina (slovenski narekovaji)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%naslovnica
    \thispagestyle{empty}%
    \begin{center}
    {\large\sc Univerza v Ljubljani\\%
%      Fakulteta za elektrotehniko\\% za študijski program Multimedija
%      Fakulteta za upravo\\% za študijski program Upravna informatika
    Fakulteta za računalništvo in informatiko\\%
%      Fakulteta za matematiko in fiziko\\% za študijski program Računalništvo in matematika
    }
        \vskip 10em%
            {\autfont \tauthor\par}%
            {\titfont \ttitle \par}%
            {\vskip 3em \textsc{DIPLOMSKO DELO\\[5mm]         % dodal Solina za ostale študijske programe
%    VISOKOŠOLSKI STROKOVNI ŠTUDIJSKI PROGRAM\\ PRVE STOPNJE\\ RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKA}\par}%
        UNIVERZITETNI ŠTUDIJSKI PROGRAM\\ PRVE STOPNJE\\ RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKA}\par}%
%    INTERDISCIPLINARNI UNIVERZITETNI\\ ŠTUDIJSKI PROGRAM PRVE STOPNJE\\ MULTIMEDIJA}\par}%
%    INTERDISCIPLINARNI UNIVERZITETNI\\ ŠTUDIJSKI PROGRAM PRVE STOPNJE\\ UPRAVNA INFORMATIKA}\par}%
%    INTERDISCIPLINARNI UNIVERZITETNI\\ ŠTUDIJSKI PROGRAM PRVE STOPNJE\\ RAČUNALNIŠTVO IN MATEMATIKA}\par}%
        \vfill\null%
% izberite pravi habilitacijski naziv mentorja!
        {\large \textsc{Mentor}: izr. prof. dr. Mojca Ciglarič \par}%
        {\large \textsc{Somentor}: asist. dr. Matjaž Pančur \par}%
        {\vskip 2em \large Ljubljana, 2022 \par}%
    \end{center}
    % prazna stran
    %\clearemptydoublepage      % dodal Solina (izjava o licencah itd. se izpiše na hrbtni strani naslovnice)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%copyright stran
    \thispagestyle{empty}
    \vspace*{8cm}

    \noindent
    {\sc Copyright}.
    Rezultati diplomske naloge so intelektualna lastnina avtorja in matične fakultete Univerze v Ljubljani.
    Za objavo in koriščenje rezultatov diplomske naloge je potrebno pisno privoljenje avtorja, fakultete ter mentorja.

    \begin{center}
        \mbox{}\vfill
        \emph{Besedilo je oblikovano z urejevalnikom besedil \LaTeX.}
    \end{center}
% prazna stran
    \clearemptydoublepage

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% stran 3 med uvodnimi listi
    \thispagestyle{empty}
    \
    \vfill

    \bigskip
    \noindent\textbf{Kandidat:} Miha Mitič\\
    \noindent\textbf{Naslov:} Skaliranje igre Minecraft z uporabo Kubernetes\\
    % vstavite ustrezen naziv študijskega programa!
    \noindent\textbf{Vrsta naloge:} Diplomska naloga na univerzitetnem programu prve stopnje Računalništvo in informatika \\
    % izberite pravi habilitacijski naziv mentorja!
    \noindent\textbf{Mentor:} izr.\ prof.\  dr.\ Mojca Ciglarič\\
    \noindent\textbf{Somentor:} asist.\ dr.\  Matjaž Pančur

    \bigskip
    \noindent\textbf{Opis:}\\
    Strežniki igre Minecraft so omejeni z eno glavno nitjo programa.
    Cilj naloge je porazdeliti igralce med več strežnikov, katerih število je avtomatično prilagojeno glede na število igralcev.
    S tem je kapaciteta omrežja strežnikov znatno povečana v primerjavi s posameznim strežnikom.

    \bigskip
    \noindent\textbf{Title:} Scaling Minecraft using Kubernetes

    \bigskip
    \noindent\textbf{Description:}\\
    Minecraft servers are limited with a single main thread of the program.
    The goal is to distribute players between multiple servers, the number of which is automatically adjusted based on the number of players.
    With this, the capacity of the network of servers is greatly increased compared to a single server.

    \vfill



    \vspace{2cm}

    % prazna stran
    \clearemptydoublepage

    % zahvala
    \thispagestyle{empty}\mbox{}\vfill\null\it%
    \noindent
    Hvala vsem, ki so mi pri diplomskem delu pomagali.
    \rm\normalfont

    % prazna stran
    \clearemptydoublepage

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    %% posvetilo, če sama zahvala ne zadošča :-)
    %\thispagestyle{empty}\mbox{}{\vskip0.20\textheight}\mbox{}\hfill\begin{minipage}{0.55\textwidth}%
    %                                                                    Svoji dragi Alenčici.
    %                                                                    \normalfont
    %\end{minipage}
    %
    %% prazna stran
    %\clearemptydoublepage


    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % kazalo
    \pagestyle{empty}
    \def\thepage{}% preprecimo tezave s stevilkami strani v kazalu
    \tableofcontents{}


    % prazna stran
    \clearemptydoublepage

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % seznam kratic

    \chapter*{Seznam uporabljenih kratic}  % spremenil Solina, da predolge vrstice ne gredo preko desnega roba

    \noindent\begin{tabular}{p{0.1\textwidth}|p{.4\textwidth}|p{.4\textwidth}}    % po potrebi razširi prvo kolono tabele na račun drugih dveh!

    {\textbf{kratica}}
                 & {\textbf{angleško}}                  & {\textbf{slovensko}}     \\
                 \hline
                 {\textbf{CPE}}  & central processing unit              & centralna procesna enota \\
                 {\textbf{RAM}}  & random access memory                 & bralno-pisalni pomnilnik \\
                 {\textbf{CRD}}  & custom resource definition           & definicija vira po meri  \\
                 {\textbf{CR}}   & custom resource                      & vir po meri              \\
                 {\textbf{IP}}   & internet protocol                    & internetni protokol      \\
                 {\textbf{TPS}}  & ticks per second                     & takti na sekundo         \\
                 {\textbf{HTTP}} & Hypertext Transfer Protocol          & -                        \\
                 {\textbf{OCI}}  & Open Container Initiative~\cite{oci} & -                        \\
    \end{tabular}

    % prazna stran
    \clearemptydoublepage

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % povzetek
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Povzetek}
    \chapter*{Povzetek}

    \noindent\textbf{Naslov:} \ttitle
    \bigskip

    \noindent\textbf{Avtor:} \tauthor
    \bigskip

    %\noindent\textbf{Povzetek:}

    \noindent Strežniki za igro Minecraft so zaradi narave igre omejeni na glavno nit programa, saj je mnogo opravil potrebno izvajati sinhrono.
    To preprečuje večje število igralcev v eni igri.
    V diplomskem delu rešujem ta problem s skaliranjem igre preko uporabe gruče Kubernetes.
    S tem se problemu učinkovito izognemo, potrebno pa je poudariti, da rešitev ni brez kompromisov.
    S to rešitvijo vsi igralci niso več povezani v skupen svet, temveč so razdeljeni med več svetov.
    Rešitev je primerna v situacijah, kjer ta kompromis ne vpliva na kvaliteto doživetja igranja.
    Cilj rešitve je višje število igralcev povezanih v omrežje, ter s tem boljša izkoriščenost celotnega računalniškega sistema.

    \bigskip

    \noindent\textbf{Ključne besede:} \tkeywords.
    % prazna stran
    \clearemptydoublepage

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % abstract
    \selectlanguage{english}
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}
    \chapter*{Abstract}

    \noindent\textbf{Title:} \ttitleEn
    \bigskip

    \noindent\textbf{Author:} \tauthor
    \bigskip

    %\noindent\textbf{Abstract:}
    \noindent Due to the nature of the game, Minecraft servers are limited to the main thread, as many tasks are required to completed synchronously.
    This in turn prevents larger number of players on a single server.
    I attempt to evade the problem by scaling the game using a Kubernetes cluster.
    With that, the problem can be efficiently avoided, but it is important to mention that the solution is not without compromise.
    With this solution, players are no longer connected to the same world, but are split among multiple.
    The solution is applicable in situations where the compromise does not affect the quality of gameplay.
    The goal of this work is to increase the number of players connected to a unified network of servers and with that taking a higher advantage of system resources.
    \bigskip

    \noindent\textbf{Keywords:} \tkeywordsEn.
    \selectlanguage{slovene}
    % prazna stran
    \clearemptydoublepage

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \mainmatter
    \setcounter{page}{1}
    \pagestyle{fancy}


    \chapter{Uvod}
    \label{ch:uvod}


    \section{Minecraft}
    \label{sec:uvod-minecraft}

    Minecraft~\cite{minecraft} je priljubljena videoigra, katero razvija Mojang Studios.
    V igri Minecraft igralec raziskuje kockast proceduralno ustvarjen 3D svet, ki je v celoti spremenljiv.
    Igra omogoča tudi več-igralski način, kjer več igralcev igra v istem svetu.
    Strežnik za igro lahko poganja kdorkoli, igralci pa se nanj povežejo preko naslova IP\@.

    Minecraft je igra, kjer ni zahtevanih ciljev, ki bi jih igralec moral doseči.
    Svetovi v igri so popolnoma uničljivi ter spremenljivi.
    S tem je igralcu dopuščeno veliko svobode pri igranju igre.


    \section{Motivacija}
    \label{sec:uvod-motivation}

    Zaradi odprte in spremenljive narave igre in praktično neskončnega sveta, se na strani strežnika pojavi problem.
    Z vsakim dodatnim igralcem, ki se pridruži, se poveča količina podatkov, ki jih mora strežnik obravnavati.
    To je seveda pričakovano, vendar se problem skriva v tem, da se velik del obdelave podatkov izvaja v glavni niti programa.
    To pomeni, da je posamezen strežnik omejen z zmogljivostjo enega jedra procesorja, pri čemer preostala jedra sodelujejo le pri pomožnih opravilih.
    Problem ni rešljiv brez obsežnih sprememb igre, saj je v celoti zasnovana okoli glavne niti, ki obdeluje podatke.


    \section{Ideja}
    \label{sec:uvod-idea}

    Večje spremembe igre niso praktične, tako, da sem se odločil najti rešitev problema izven igre.
    Namesto, da bi večje število igralcev poskušal povezati na en strežnik, bom razvil sistem za povezovanje večih strežnikov v enotno omrežje.
    Tako se igralec lahko poveže na enega izmed mnogih strežnikov v omrežju.
    Kljub temu ta rešitev ni brez kompromisov.
    Z uporabo večih strežnikov si igralci, povezani v omrežje, ne delijo skupnega sveta.
    Igralci so razdeljeni v skupine, med katerimi lahko prehajajo, vsaka od njih pa se nahaja na svojem strežniku.

    Ker je igra zelo prilagodljiva, omogoča mnogo stilov igranja.
    Namesto skupnega sveta za vse igralce, sem se odločil vsakemu od njih dodeliti svoj svet.
    Tak stil igranja je primeren za uporabo večih strežnikov, saj vsak strežnik upravlja le z svetovi igralcev, ki so nanj povezani.
    Cilj je, da vsak igralec lahko po želji ureja svoj svet, omogočeno pa je tudi obiskovanje svetov ostalih igralcev.
    S tem ohranimo prednosti skupnega igranja z več igralci, hkrati pa lahko svetove igralcev učinkovito porazdelimo med poljubno število strežnikov.

    Strežniki bodo med seboj enaki, zato je smiselno uporabiti vsebnike za zagon strežnikov.
    Vsebnik je standardizirana enota programske opreme, namenjena zagonu na poljubnem računalniškem sistemu.
    Delovanje vsebnikov je neodvisno od gostiteljskega sistema, saj so popolnoma samostojni.
    Z vsebniki je preprosto zagnati poljubno število enakih strežnikov za igralce.
    Ker je neposredno upravljanje z vsebniki lahko naporno, bom za upravljanje z njimi uporabil Kubernetes.
    Kubernetes je programska oprema, ki omogoča upravljanje z vsebniki preko programskega vmesnika ter deklaracij delovanja sistema.
    Preko Kubernetes lahko upravljam z vsebniki, v katerih so zagnani strežniki, in s tem prilagajam število strežnikov glede na zahteve omrežja.

    V~\ref{ch:other-works}.~poglavju predstavim sorodna dela diplomski nalogi.

    V~\ref{ch:software}.~poglavju predstavim izbrano programsko opremo, njeno vlogo ter razloge za izbiro.

    V~\ref{ch:design}.~poglavju predstavim zasnovo celotnega sistema ter interakcije med posameznimi komponentami.

    V~\ref{ch:implementation}.~poglavju predstavim implementacijo sistema ter posamezne module, iz katerih je zgrajena.

    V~\ref{ch:evaluation}.~poglavju ovrednotim celoten sistem ter primerjam z samostojnim strežnikom.

    Na koncu sledi še zaključek.


    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


    \chapter{Sorodna dela}
    \label{ch:other-works}

    Cocar in sodelavci~\cite{bots} analizirajo porabo sistemskih virov strežnikov Minecraft.
    Za simulacijo realističnega okolja uporabijo odprtokodno programsko opremo za ustvaritev večih navideznih igralcev.
    Ti igralci se avtonomno gibajo po svetu.
    Po vzpostavitvi igralcev so testirali učinke ročno nastavljene CPE afinitete glavne niti strežnika Minecraft.
    S tem so pokazali zmožnosti nadziranja porabe CPE ter učinke nenadzorovanih niti na preostanek jeder, na katera ni bila vezana nobena glavna nit strežnika.
    V delu se ukvarjam z sočasnim delovanjem več strežnikov, tako da je njihov medsebojni vpliv potrebno upoštevati pri analizi rezultatov.

    Van der Sar in sodelavci~\cite{yardstick} raziskujejo načine spremljanja delovanja strežnikov za igro Minecraft ter podobne igre.
    Razvijejo sistem, ki spremlja več metrik za analizo.
    S sistemom pokažejo omejenost igre na glavno nit programa ter njeno nizko uporabo večih procesorskih jeder.
    Glavni cilj mojega dela je, da se z uporabo več hkratnih strežnikov izognem problemu, ki so ga potrdili.

    Balla in sodelavci~\cite{scaling} opišejo več različnih načinov za skaliranje vsebnikov.
    Med drugim sta to Horizontal Pod Autoscaling, Vertical Pod Autoscaling in mnogi drugi sistemi.
    Ugotovitve te raziskave sem uporabil pri zasnovi svojega sistema.

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


    \chapter{Uporabljena programska oprema}
    \label{ch:software}

    V tem poglavju predstavim programsko opremo, ki sem jo uporabil za implementacijo sistema, razloge za njeno uporabo ter prednosti pred alternativami.
    Sistem bo sestavljen iz več različnih komponent, ki med seboj sodelujejo.
    Za vsako od komponent sem raziskal različne programske opreme, ki so na voljo, ter izbral najbolj ustrezno.
    Poizvedel sem kaj se v industriji trenutno uporablja, hkrati pa upošteval tudi preprostost uporabe, saj ne želim narediti preveč zapletenega sistema.


    \section{Kubernetes -- sistem za upravljanje z vsebniki}
    \label{sec:software-kubernetes}

    Temelj celotnega sistema je Kubernetes.
    Kubernetes omogoča preprosto upravljanje z mnogimi OCI~\cite{oci} vsebniki.
    Vsebnike je mogoče upravljati preko deklaracij stanja sistema ali pa preko programskega vmesnika.

    Obstaja več distribucij sistema Kubernetes, kot so MicroK8s~\cite{microk8s}, K3s~\cite{k3s} ter OpenShift~\cite{openshift}.
    Odločil sem se za uporabo K3s, saj kljub manjši porabi sistemskih virov, kot druge distribucije, ponuja skladnost s specifikacijo Kubernetes.

    Sistem Kubernetes tipično deluje na gruči računalniških sistemov -- vozlišč.
    Vsebniki so avtomatično zagnani na izbranem vozlišču, med katerimi Kubernetes vzpostavi interno omrežje za komunikacijo.
    V delu sem zaradi preprostosti uporabil le eno vozlišče.


    \section{PaperMC -- odprtokodni strežnik Minecraft z podporo vtičnikov}
    \label{sec:software-paper}

    Za zagon strežnika Minecraft obstaja uradna programska oprema.
    Le ta ne omogoča spremembe delovanja igra, zato sem raziskal druge možnosti za zagon strežnika.
    Tukaj pride v pomoč Paper~\cite{paper}.
    Paper je odprtokodna rešitev, ki razširi delovanje uradne programske opreme z dodanimi optimizacijami in programskim vmesnikom za pisanje vtičnikov.
    Z vtičniki je mogoče spreminjati delovanje igre in dodajati funkcionalnosti.

    Moj vtičnik je zagnan ob vsakemu strežniku.
    Tako lahko s strežnikom upravljam ter omogočam komunikacijo z ostalimi strežniki.
    Ker je Minecraft razvit v jeziku Java, so posledično v Javi razviti tudi Paper, moj vtičnik in celoten sistem.
    S tem je deljenje skupne kode med komponentami sistema lažje.


    \section{Velocity -- posredniški strežnik za Minecraft}
    \label{sec:software-velocity}

    Strežniki Minecraft so zasnovani za samostojno delovanje in ne omogočajo preusmerjanja igralcev na druge strežnike.
    Če se igralec želi povezati na drug strežnik, se mora lastnoročno odjaviti iz prvega in povezati na drugega.
    Če želimo povezati več strežnikov v omrežje, je potrebno uporabiti enega izmed odprtokodnih posredniških strežnikov za igro Minecraft.
    Posredniški strežnik posreduje povezavo igralca do poljubnega strežnika Minecraft.
    Po potrebi je lahko povezava igralca preusmerjena na drug strežnik Minecraft, brez da bi bilo igralcu potrebno kaj storiti.

    Trenutno obstajata dva konkurenčna posredniška strežnika, BungeeCord~\cite{bungeecord} in Velocity~\cite{velocity}.
    Po krajši raziskavi sem se za Velocity odločil zaradi hitrosti, preprostosti uporabe ter predhodnih izkušenj s programsko opremo.

    Velocity omogoča razširjanje in spreminjanje funkcionalnosti preko vtičnikov, podobno kot Paper, saj oba razvija ista ekipa -- PaperMC\@.
    Z uporabo vtičnika Velocity lahko igralce preusmerim na izbran strežnik.


    \section{Redis \& Redisson -- komunikacija med vsebniki}
    \label{sec:software-redis}

    Da lahko strežniki delujejo kot omrežje, je potrebno med njimi zagotoviti komunikacijo.
    To dosežem z uporabo programske opreme za pošiljanje sporočil med odjemalci.
    Obstaja več rešitev, kot so RabbitMQ~\cite{rabbitmq}, Kafka~\cite{kafka} ter Redis~\cite{redis}.
    Vse tri omogočajo pošiljanje sporočil med odjemalci, vendar izstopa Redis.
    Redis je poleg platforme za pošiljanje sporočil zasnovan tudi kot zelo hiter oddaljen predpomnilnik za odjemalce.
    Omogoča shranjevanje poljubnih podatkov, ki so dostopni vsem odjemalcem.
    To je zelo koristno za razvoj sistema, saj nam omogoča hranjenje stanja celotnega omrežja na skupnem mestu.

    Da lahko bazo Redis uporabljam v Javi, je potrebno izbrati programski vmesnik, ki to omogoča.
    Obstaja več različnih vmesnikov, kot so Jedis~\cite{jedis}, Redisson~\cite{redisson} ter Lettuce~\cite{lettuce}.
    Vsi omogočajo direktno pošiljanje Redis ukazov, Redisson pa poleg tega omogoča shranjevanje mnogih javanskih objektov v Redisu.
    Namesto pošiljanja posameznih ukazov, lahko Redisson ustvari javanske objekte, ki podatke samodejno shranjujejo v bazo Redis.
    Isti objekt je tako dostopen vsem odjemalcem.
    Preko teh deljenih objektov se posodablja stanje omrežja in izvaja komunikacija med strežniki.


    \section{MinIO -- oddaljeno shranjevanje svetov}
    \label{sec:software-minio}

    Vsakemu igralcu želim dodeliti svoj svet, katerega je po zaključku igranja potrebno shraniti na centralno lokacijo.
    S tem je svet dostopen vsem strežnikom, ki ga po potrebi naložijo za igralce.

    Za shranjevanje svetov obstaja veliko možnosti, med katerimi sem se zaradi preprostosti uporabe znotraj Java aplikacij odločil za MinIO~\cite{minio}.
    MinIO je programska oprema, ki omogoča oddaljeno shranjevanje datotek preko zahtev HTTP, skladnih s specifikacijo Amazon S3~\cite{s3}.
    Vsak svet je po zahtevi igralca naložen na strežnik, nakar ta lahko uporablja svet.
    Po zaključku je celoten svet shranjen v shrambo MinIO\@.


    \section{Javalin -- spletni strežnik za sprejemanje zahtev HTTP v vtičniku}
    \label{sec:software-javalin}

    Kubernetes omogoča preverjanje delovanja vsebnikov preko zahtev HTTP, t.\ i.\ testa liveness in readiness.
    Gruča periodično pošilja zahteve HTTP vsebniku.
    Če je odgovor na zahtevo uspešen, se vsebnik obravnava kot delujoč, sicer pa kot nedelujoč.

    Za odgovarjanje na te zahteve HTTP v Javi sem uporabil Javalin~\cite{javalin}.
    Javalin je preprosto ogrodje za zagon spletnega strežnika v Javi.
    Spletni strežnik, zagnan znotraj vtičnika, odgovarja na prejete zahteve HTTP\@.
    S tem sporoči gruči, da je vsebnik delujoč.
    V primeru, da spletni strežnik na zahtevo ni zmožen odgovoriti, se vsebnik obravnava kot nedelujoč in označen je za zaustavitev.

    Spletni strežnik sprejema tudi zahteve za zaustavitev strežnika.
    Ko je v Kubernetes zahtevana zaustavitev vsebnika, z uporabo t.\ i.\ preStop skripte strežniku periodično pošiljam zahtevo HTTP za zaustavitev.
    Strežnik med potekom zaustavitve na zahtevo vrne neuspešen odgovor.
    Ko na zahtevo na koncu vrne uspešen odgovor, s tem naznani, da je vsebnik pripravljen na zaustavitev.


    \section{Fabric8 Kubernetes Client \& Java Operator SDK -- programski vmesnik za upravljanje s sistemom Kubernetes}
    \label{sec:software-operator}

    Kubernetes omogoča avtomatsko horizontalno skaliranje vsebnikov, vendar le glede na uporabo CPE in RAM\@.
    Za skaliranje po poljubnih metrikah pa jih je potrebno izvoziti iz vsebnikov v nek zunanji sistem za spremljanje metrik, kot je Prometheus.
    Na podlagi izvoženih metrik lahko Kubernetes skalira vsebnike.
    Ta način je omejen, saj ni možna izbira vsebnika, ki ga želimo ugasniti.
    Zaradi tega se mi ni zdel primeren, zato sem se za večjo prilagodljivost odločil razviti svoj sistem za skaliranje.

    Kubernetes poleg vgrajenih deklaracij omogoča deklaracijo definicij vira po meri, imenovanih CRD\@.
    CRD oz.\ Custom Resource Definition je vrsta deklaracije v gruči, ki določa specifikacijo za CR oz.\ Custom Resource.
    CR je vrsta vira, ki sledi določeni specifikaciji CRD\@.
    Ker so CRD narejeni po meri, Kubernetes z njimi ne upravlja, vendar omogoča upravljanje z njimi preko programskega vmesnika.

    Operater je program, ki nadzira CR-je v sistemu Kubernetes in se odziva na spremembe v njih.
    Za sistem sem definiral CRD, katerega specifikacije se držijo vsi uporabljeni CR-ji v sistemu.
    Po tej specifikaciji sem ustvaril CR-je, ki jih bo operater spremljal in po potrebi zaganjal in ustavljal vsebnike.

    Za upravljanje s Kubernetes gručo preko Jave je na voljo knjižnica Fabric8 Kubernetes Client~\cite{fabric8}.
    Knjižnica preko programskega vmesnika omogoča upravljanje z gručo.
    Za razvoj operaterja sem uporabil Java Operator SDK~\cite{java-operator-sdk}, ki za komunikacijo s Kubernetes uporablja Fabric8 Kubernetes Client.
    Kot namiguje ime, je Java Operator SDK knjižnica, ki poenostavi razvoj operaterja v Javi.
    Svojega operaterja sem razvil z uporabo obeh.

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


    \chapter{Zasnova sistema}
    \label{ch:design}

    Zasnovan sistem je razdeljen na več logičnih komponent.
    Vsaka opravlja svoje dolžnosti in tako skupaj tvorijo celoten sistem.
    V tem poglavju predstavim vsako izmed komponent ter interakcije med njimi.

    Slika~\ref{fig:network-diagram} prikazuje zasnovo sistema na diagramu.

    \begin{figure}[ht]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{network-diagram}
        \end{center}
        \caption{Zasnova sistema ter povezav med komponentami}
        \label{fig:network-diagram}
    \end{figure}


    \section{Redis -- komunikacija med vsebniki}
    \label{sec:ch-design-redis}

    V bazi Redis sistem hrani ažurno stanje vseh strežnikov.
    Vsak posamezen strežnik preko knjižnice Redisson pošilja podatke o svojem vsebniku ter svoje trenutno stanje.
    Podatki vključujejo število igralcev ter seznam svetov, ki jih trenutno uporabljajo.

    Redisson omogoča tudi oddaljen klic funkcije na drugem odjemalcu.
    Ta zmogljivost je uporabna za direktne zahteve med strežniki.
    Uporabil sem jo za pričetek nalaganja sveta na strežniku pred povezavo igralca, saj se le-ta na strežnik ne sme povezati, preden je svet prenesen in zagnan.


    \section{Operater -- upravljanje z vsebniki}
    \label{sec:ch-design-operator}

    Operater skrbi za upravljanje z vsebniki, s tem, da nadzira spremembe, o katerih ga obvešča programski vmesnik gruče, ter periodično preverja stanja vsebnikov.
    Pri pasivnem spremljanju sprememb CR-jev ter vsebnikov operater po potrebi zažene nove vsebnike ter posodablja status CR-jev, da odražajo trenutno stanje omrežja.
    Pri periodičnem aktivnem spremljanju, pa na določen časovni interval operater preveri trenutno stanje omrežja, pridobljenega iz stanj vsebnikov in baze Redis, in se na podlagi tega odloči za zaustavitev ali zagon vmesnikov.

    Slika~\ref{fig:operator-active-flowchart} prikazuje potek odločanja operaterja pri aktivnem preverjanju.

    \begin{figure}[ht]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{operator-active-flowchart}
        \end{center}
        \caption{Potek odločanja operaterja pri aktivnem preverjanju stanja. Nov vsebnik je zagnan v primerih, ko je manj kot minimalno število vsebnikov ali pa je zasedenost omrežja previsoka. Določen vsebnik je ugasnjen v primerih, ko je vsebnikov več kot jih je potrebno za število igralcev ali pa je vsebnik, ki je bil zagnan s starejšo verzijo programske opreme in mora biti zamenjan z novejšim. }
        \label{fig:operator-active-flowchart}
    \end{figure}


    \section{Strežniki}
    \label{sec:ch-design-servers}

    Strežnike v sistemu delim na dve vrsti -- čakalne strežnike ter igralne strežnike.

    \subsection{Čakalni strežnik -- začasna loža za igralce}
    \label{subsec:ch-design-servers-lobby}

    Čakalni strežniki služijo kot lože za igralce, ko se pridružijo.
    Igralcu tako ni treba čakati, da se svet naloži, preden je povezava uspešna.
    Ob povezavi so igralci preusmerjeni na čakalne strežnike, kjer lahko zahtevajo pripravi njihovega sveta.
    V praksi se taki čakalni strežniki uporabljajo za izbiro enega izmed podomrežij ali iger, ki so na voljo v omrežju, vendar je to izven obsega te diplomske naloge.
    V primeru sistema brez čakalne lože bi bilo igralčevo povezavo potrebno zadržati, dokler ne bi bil svet na strežnikih naložen.
    To lahko traja nekaj sekund in povzroči slabo izkušnjo za igralca, ki se želi povezati.

    \subsection{Igralni strežnik -- upravljanje z svetovi igralcev}
    \label{subsec:ch-design-servers-node}

    Igralni strežniki upravljajo s svetovi igralcev.
    Ko igralec zahteva svoj svet, tej zahtevi ustreže eden izmed igralnih strežnikov.
    Le-ta začne s prenosom sveta iz shrambe MinIO\@.
    Po prenosu je svet naložen v igro in stanje sveta je posodobljeno v bazi Redis.
    Igralec se tedaj lahko poveže in igra v svojem svetu.
    Po odjavi igralca se svet samodejno shrani ter prenese na shrambo MinIO\@.
    Po uspešnem prenosu je stanje sveta zopet posodobljeno v bazi Redis.
    Strežnik prejme zahteve za pripravo sveta preko funkcionalnosti knjižnice Redisson, ki omogoča oddaljen klic funkcije.

    Slika~\ref{fig:world-load-timeline} prikazuje časovnico nalaganja.

    \begin{figure}[ht]
        \begin{center}
            \includegraphics[width=\textwidth]{world-load-timeline}
        \end{center}
        \caption{Časovnica nalaganja sveta -- Velocity pošlje zahtevo za pripravo sveta preko Redis. Strežnik po prejemu zahteve odgovori s potrdilom o prejetju, hkrati pa začne prenašati svet iz shrambe. Ko je svet prenesen iz shrambe in zagnan, posreduje novo stanje sveta v bazo Redis, medtem pa Velocity periodično preverja stanje. Ko je svet v pripravljenem stanju Velocity preusmeri igralca na igralni strežnik.}
        \label{fig:world-load-timeline}
    \end{figure}


    \section{Velocity -- preusmerjanje igralcev med strežniki}
    \label{sec:ch-design-velocity}

    Naloga Velocity je preusmerjanje povezav igralcev na ustrezne strežnike.
    Ko se igralec prijavi, moj vtičnik s pomočjo podatkov o strežnikih, pridobljenih iz baze Redis, izbere najbolj primeren čakalni strežnik za začetno povezavo.
    Po vzpostavljeni povezavi lahko igralec izvede zahtevo za igranje v svojem svetu.
    Vtičnik zahtevo preko Redisson posreduje najbolj primernemu igralnemu strežniku.
    Le-ta odgovori, ali je uspešno začel izvajati zahtevo.
    Vtičnik po prejemu potrditve periodično spremlja stanje sveta v bazi Redis.
    Ko je svet v pripravljenem stanju, vtičnik povezavo igralca posreduje na igralni strežnik, ki je medtem za igralca pripravil svet.
    Slika~\ref{fig:world-load-timeline} prikazuje časovnico zahteve ter periodičnih poizvedb o stanju sveta.


    \section{MinIO -- shranjevanje svetov igralcev}
    \label{sec:ch-design-minio}

    MinIO shramba ima preprosto nalogo shranjevanja svetov za igralce.
    Igralni strežniki iz shrambe prenesejo svet, ko ga potrebujejo, in ga ob zaključku shranijo.
    Svetovi so na strani igralnih strežnikov pred prenosom v shrambo stisnjeni v format zip ter razširjeni po prenosu iz shrambe.


    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


    \chapter{Implementacija sistema}
    \label{ch:implementation}

    Celoten sistem je implementiran v skupnem projektu, sestavljenem iz več modulov.
    V tem poglavju bom opisal vse module, ki sestavljajo implementacijo sistema.
    Skupni modul, imenovan `Common`, vsebuje razrede in vmesnike, ki so skupni vsem ostalim modulom.
    Ostali moduli razširijo ta modul s funkcionalnostmi, specifičnimi njihovi nalogi.


    \section{Common - skupni modul}
    \label{sec:implementation-common}

    Skupni modul vsebuje skupno kodo za uporabo knjižnice Redisson.
    Razred ustvari objekt RMapCache za hranjenje stanj strežnikov.
    RMapCache je Redissonova implementacija javanskega vmesnika Map, pri katerem so vsi podatki shranjeni v bazi Redis in tako dostopni vsem odjemalcem.
    V tem objektu so shranjeni ažurni podatki vseh strežnikov, saj jih le-ti periodično posodabljajo.
    Informacije o stanju strežnika vključujejo ime, naslov IP in vrsto vsebnika, trenutno stanje strežnika ter število povezanih igralcev.

    Poleg informacij o strežnikih se v modulu nahaja tudi objekt RMapCache za shranjevanje trenutnega stanja sveta.
    Strežnik periodično posodablja stanje svetov, za katere je odgovoren.

    Modul vsebuje tudi vmesnik, ki definira funkcijo za zahtevo priprave sveta za poljubnega igralca.
    Redisson s tem vmesnikom ustvari objekt, ki klic te funkcije posreduje do ciljnega strežnika, ta pa ima svojo implementacijo istega vmesnika, ki se ob klicu požene.
    Vmesnik je v skupnem modulu, kar zagotavlja, da imata pošiljatelj in prejemnik zahteve enako definicijo klicane funkcije.


    \section{Operator - modul za operaterja}
    \label{sec:ch-implementation-operator}

    Modul operaterja vsebuje razrede, ki definirajo strukturo za CR-je, saj je potrebna za interakcijo z njimi v kodi.
    Java Operator SDK omogoča tudi ustvarjanje CRD deklaracij za Kubernetes na podlagi razredov.
    Med prevajanjem projekta je ustvarjena deklaracija za CRD, ki določa vse parametre, zapisane v kodi.

    Ustvarjen CRD je imenovan `CustomSet`, saj je zasnovan, da predstavlja poljuben nabor vsebnikov.
    To jo podobno že obstoječi vrsti vira Deployment, ki je osnoven gradnik v sistemu Kubernetes.
    CustomSet zato kar vključuje že obstoječo specifikacijo za izgradnjo vsebnika, poleg katere sem dodal še nekaj dodatnih parametrov.
    Te so:
    \begin{itemize}
        \item\texttt{minReplicas} -- določa minimalno število vsebnikov, ki jih želimo imeti ves čas zagnane.
        \item\texttt{maxPlayers} -- določa maksimalno število igralcev, dovoljenih na strežnike, zagnane preko tega CustomSeta.
        \item\texttt{type} -- določa tip CustomSeta, ki je lahko \texttt{PROXY}, \texttt{NODE} ali \texttt{LOBBY}.
    \end{itemize}

    Poleg parametrov CustomSeta določim tudi specifikacijo njegovega statusa.
    Status vsebuje dva seznama.
    Prvi spremlja vsa trenutno uporabljena imena vsebnikov, drugi pa spremlja vsa imena trenutno aktivnih vsebnikov.
    S pomočjo teh dveh seznamov lahko za poljuben CustomSet pridobim seznam trenutno zagnanih vsebnikov in s tem zagotovim, da ne poskušam ustvariti dveh vsebnikov z istim imenom.

    Poleg specifikacij za CustomSet se v modulu nahaja tudi vsa ostala koda, ki upravlja z vsemi CustomSeti v gruči.
    Upravljanje je razdeljeno na tri razrede:
    \begin{itemize}
        \item\texttt{CustomSetReconciler} se odziva na vse spremembe CustomSetov, ter ob spremembi preveri, če je trenutno število vsebnikov zadostno.
        V primeru da ni, zažene nov vsebnik.
        Primerno posodobi tudi status CustomSeta.
        \item\texttt{StatusUpdater} spremlja vse spremembe vsebnikov v gruči.
        Ko se spremeni vsebnik, ki je del CustomSeta, razred preveri, če se je začel zaustavljati, ali pa se je že zaustavil.
        Stanju primerno posodobi status CustomSeta tako, da odstrani ime vsebnika iz seznamov imen ter aktivnih vsebnikov, odvisno od tega, če se je vsebnik že zaustavil ali ne.
        \item\texttt{SetUpdater} je zagnan periodično in ob vsakem zagonu preveri trenutno stanje vseh vsebnikov CustomSeta, katerega nadzoruje.
        Glede na stanje se po potrebi odloči za zagon ali ustavitev specifičnega vsebnika.
        Slika~\ref{fig:operator-active-flowchart} prikazuje točen potek odločitev razreda ob vsakem zagonu.
    \end{itemize}


    \section{Server - modul za strežnike}
    \label{sec:implementation-server}

    Modul server je skupen obema vrstama strežnikov in vključuje vse skupne funkcionalnosti.
    Odgovoren je za vzpostavitev povezave z Redis podatkovno bazo, s pomočjo razreda iz skupnega modula.
    Vsebuje abstrakten razred, ki predstavlja vtičnik za Paper.
    Ta razred je posamezno razširjen v modulih, imenovanih `Node` ter `Lobby`.
    Razred samodejno pošilja status strežnika, ki ga pridobi od razširitve v drugih modulih, v podatkovno bazo Redis.
    Modul vsebuje tudi implementacijo strežnika Javalin, ki posluša za zahteve sistema Kubernetes, ter na le-te odgovarja.
    Ob prejemu zahteve obvesti strežnik ter začne postopek ugašanja, ki je odvisen od razširitve razreda.

    \subsection{Lobby - modul za strežnike Lobby}
    \label{subsec:implementation-server-lobby}

    Ta modul vsebuje samo minimalno razširitev razreda iz modula Server, brez dodatnih funkcionalnosti.
    Le-te niso potrebne, saj je čakalni strežnik le začasno postajališče za igralca.

    Modul poleg tega vsebuje tudi datoteke, potrebne za izgradnjo ogrodja za zagon vsebnika za čakalni strežnik.
    To so vse potrebne datoteke za zagon strežnika Paper ter Dockerfile, ki zgradi ogrodje za vsebnik.

    \subsection{Node - modul za strežnike Node}
    \label{subsec:implementation-server-node}

    Modul Node tako kot Lobby vsebuje vse datoteke ter Dockerfile, kar je potrebno za izgradnjo ogrodja za vmesnik.

    Modul vsebuje razred, odgovoren za integracijo s shrambo MinIO\@.
    Ta omogoča prenos datotek v shrambo ter obratno, omogoča pa tudi preverjanje obstoja datotek v shrambi.
    Razred je uporabljen v drugem razredu, ki je zadolžen za upravljanje s svetovi na strežniku.
    Ob zahtevi za pripravo sveta najprej preveri, ali svet za igralca že obstaja v shrambi.
    V primeru, da obstaja, ga prenese iz shrambe, podatke razširi na disk in naloži na strežnik.
    V primeru, da sveta v shrambi ni, strežnik ustvari nov svet, ter ga naloži.
    Ko je svet naložen, ga v bazi Redis označi kot pripravljenega.

    Ob prijavi igralca strežnik tudi preveri, ali je svet za novega igralca naložen, ter igralca premakne v njegov svet.
    V nasprotnem primeru povezavo igralca zavrne.
    Ob odjavi igralca strežnik shrani svet ter podatke stisne in prenese v shrambo, nakar stanje sveta označi kot shranjenega.
    Za sprejem zahtev posredniškega strežnika preko knjižnice Redisson, modul vsebuje implementacijo prej omenjenega vmesnika iz skupnega modula.
    Le-ta zahtevo posreduje razredu, odgovornemu za pripravo sveta.


    \section{Proxy - modul za posredniški strežnik}
    \label{sec:implementation-proxy}

    Modul za posredniški strežnik, imenovan `Proxy`, vsebuje vtičnik za Velocity.

    Le-ta je odgovoren za procesiranje ukazov igralca in posredovanje le-teh.
    Ob sprejemu zahteve za pripravo sveta, jo vtičnik preko Redisson posreduje do naključnega prostega igralnega strežnika.
    Po uspešnem odgovoru obvesti igralca in začne periodično spremljati stanje sveta v bazi Redis.
    Ko stanje nakazuje, da je svet pripravljen, vtičnik preusmeri povezavo igralca na izbran igralni strežnik.

    Vtičnik vsebuje tudi ukaz za vrnitev nazaj na čakalne strežnike.
    Ob zagonu izbere prost čakalni strežnik in nanj preusmeri igralca.


    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


    \chapter{Evalvacija}
    \label{ch:evaluation}


    \section{Določanje kapacitete strežnika}
    \label{sec:evaluation-minecraft}

    Strežniki Minecraft obravnavajo podatke periodično -- dvajsetkrat vsako sekundo~\cite{meterstick}.
    Vsak interval obdelave je torej dolg 50ms.
    V primeru, da so podatki obdelani v krajšem času, strežnik počaka preostali čas do naslednjega intervala.
    V nasprotnem primeru mora strežnik izpustiti več intervalov, da nadoknadi izgubljen čas.
    Te preskoki so igralcu lahko zelo očitni in slabšajo igralno izkušnjo.
    Ta 50ms časovni interval je v igri poimenovan 'tick'.
    Kot metrika poteka strežnika se uporablja povprečno število izvedenih intervalov v sekundi t.\ i.\ TPS -- Ticks per second.
    Ko je TPS enak 20,00 strežnik zaključi vse intervale predčasno, kar pomeni, da ima dovolj kapacitete za več podatkov.
    Ko je TPS manjši kot 20,00 strežnik preskakuje intervale, kar slabša izkušnjo igralcev.
    Tipični igralec težje opazi padce TPS do števila 18,00, ko pa se zniža pod 18,00 lahko to povprečen igralec že opazi.

    TPS uporabim kot metriko kapacitete strežnika.
    Strežniku z dodajam igralce, dokler se TPS zniža pod 20,00.
    S tem smo dosegli mejo zmogljivosti strežnika in vsak dodatni igralec bo TPS še dodatno znižal.

    TPS izračunava strežnik samodejno.
    Na voljo so nam 3 števila, ki predstavljajo povprečen TPS v zadnjih 1, 5 ter 15 minutah.
    Za spremljanje poteka strežnikov sem vsako sekundo izpisal izračunane TPS vrednosti.

    Kot kapaciteto strežnika upoštevam najvišje število igralcev, preden se vrednost TPS zniža pod 19,00.
    Pod to mejo je igralcu vidno, da strežnik ne dohaja količini podatkov in je s tem kvaliteta izkušnje nižja.

    \section{Simulacija igralcev}
    \label{sec:evaluation-players}

    Za namene testiranja sem potreboval simulirati večje število igralcev.
    Za ta namen sem uporabil Node.js knjižnico Mineflayer~\cite{mineflayer}.
    Mineflayer omogoča preprosto ustvarjanje ter povezavo navideznih igralcev na poljuben strežnik.

    Ustvarjeni navidezni igralci so precej preprosti.
    Po povezavi na strežnik poskrbijo, da so naloženi v svoj svet.
    Ko se pridružijo svojemu svetu mirujejo.
    Na samostojen strežniku so igralci avtomatično poslani z svoj svet.
    Na zasnovanem sistemu pa izvedejo ukaz \texttt{/play} v igri in s tem zahtevajo svoj svet.
    Ukaz izvajajo periodično, dokler niso prestavljeni v svoj svet.


    \section{Potek evalvacije}
    \label{sec:evaluation-procedure}

    Najprej določim kapaciteto samostojnega strežnika, ki jo uporabim kot osnovo za nadaljnje primerjave.

    Prvi del evalvacije primerja samostojni strežniki proti različnim konfiguracijam omrežja, pri istem številu igralcev.
    To število igralcev je enako kapaciteti samostojnega strežnika.
    Te igralce v omrežju porazdelim preko 1, 2, 4, 6 ter 8 igralnih strežnikov.
    S tem lahko primerjam skupno zasedenost sistemskih virov, hkrati pa vidim koliko dodatnih virov zasedejo dodatni strežniki, pri istem številu igralcev.
    Na podlagi teh ugotovitev lahko določim optimalno število igralcev na strežnik za naslednji del evalvacije.

    V drugem delu evalvacije izračunam maksimalno kapaciteto celotnega računalniškega sistema, pri optimalni količini igralcev na strešnik.
    Postopoma dodajam igralne strežnike, dokler le-ti ne začnejo vplivati na TPS ostalih strežnikov.
    Po tem dodajanje novih strežnikov ni več smiselno.
    S tem določim učinkovitost zasedenosti virov celotnega sistema, ter maksimalno kapaciteto celotnega omrežja.


    \section{Računalniški sistem \& CPE afiniteta}
    \label{sec:evaluation-hardware}

    Računalniški sistem, ki sem ga uporabil za celotno testiranje, je opremljen z dvema procesorjema Intel\textsuperscript{\textregistered} Xeon\textsuperscript{\textregistered} X5660 (2.80GHz).
    Zmogljivost posameznega jedra teh procesorjev je precej šibka v primerjavi z novejšimi procesorji, saj je bil ta model procesorja izdan v letu 2010.
    Manjša zmogljivost posameznega jedra zmanjša kapaciteto posameznih strežnikov, vendar ima enak vpliv na samostojni strežnik, kot tudi na celoten sistem.

    V prvem delu evalvacije pri vsakemu strežniku določim afiniteto CPE glavne niti.
    Vsaki glavni niti strežnikov je dodeljeno ločeno CPE jedro.
    S tem zagotavljam bolj enakovredne pogoje za primerjanje zasedenosti CPE jeder, saj glavna nit ne skače med različnimi jedri.
    V drugem delu evalvacije CPE afinitete ne spreminjam.


    \section{Kapaciteta samostojnega strežnika}
    \label{sec:evaluation-single}

    Za samostojen strežnik sem adaptiral kodo igralnega strežnika, da je število sprememb med le tem in strežnikov node minimalna.
    Odstranil sem shranjevanje v shrambo MinIO ter komunikacijo z bazo Redis, saj oboje ni potrebno na samostojnem strežniku.
    Strežnik sem zagnal na istem računalniškem sistemu, kjer ze zagnana gruča Kubernetes, da zagotovim isto okolje in zmogljivost CPE\@.

    Po zagonu, sem na strežnik povezal določeno število igralcev ter počakal, da se strežnik stabilizira.
    Čakanje je potrebno, saj kreiranje in nalaganje svetov poteka na glavni niti in tako vpliva na vrednost TPS\@.
    TPS vrednosti sem vzel za stabilne, ko sta bila vrednosti TPS v zadnji minuti enaka vrednosti v zadnjih 5 minutah.
    Samostojen strežnik sem testiral s 18, 20, 22, 24, 26, 28 in 30 igralci hkrati.

    Kapaciteto samostojnega strežnika sem glede s pomočjo rezultatov določil kot 26 igralcev, saj je pri 28 igralcih strežniku TPS padel pod 19,00.
    Pri 26 igralcih je bila povprečna zasedenost CPE celotnega sistema 6,6\%.

    Tabela~\ref{tab:evaluation-data-single} prikazuje vrednosti TPS, glede na število igralcev na samostojnem strežniku

    \begin{table}[ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ c|c|c }
                \textbf{Št.\ igralcev} & \textbf{TPS} & \textbf{Zasedenost CPE jedra} \\
                \hline
                18                     & 20,0         & 81,43\%                       \\
                20                     & 20,0         & 92,73\%                       \\
                22                     & 19,9         & 98,24\%                       \\
                24                     & 19,5         & 99,10\%                       \\
                26                     & 19,2         & 99,54\%                       \\
                28                     & 18,7         & 100,00\%                      \\
                30                     & 17,9         & 100,00\%
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{Povprečni TPS glede na število igralcev na samostojnem strežniku. Prikazana je zasedenost CPE jedra na katerem se je izvajala glavna nit strežnika.}
        \label{tab:evaluation-data-single}
    \end{table}


    \section{Primerjava zasedenosti sistemskih virov}
    \label{sec:evaluation-resource-comparison}

    Določil sem kapaciteto samostojnega strežnika.
    S tem lahko neposredno primerjam obnašanje omrežja pri enakem številu igralcev.
    Omrežje sem preizkusil z 1, 2, 4, 6 ter 8 igralnimi strežniki.
    Pri vseh številih sem na omrežje povezal 26 igralcev.
    Spremljal sem povprečen TPS vseh strežnikov in zasedenost CPE sistema.

    Tabela~\ref{tab:evaluation-data-resource-comparison} prikazuje rezultate pri različnih številih strežnikov.

    Iz rezultatov je razvidno, da pri istem številu igralcev več vzporednih strežnikov zasede več CPE\@.
    Pri 8 strežnikih, omrežje porablja dvakrat toliko CPE kot samostojen strežnik.
    Potrebno pa je upoštevati, da pri 8 strežnikih vsak upravlja le z 3 ali 4 igralci.
    Taka situacija ne predstavlja resničnega sveta, saj bi v primeru manjšega števila igralcev sistem ugasnil odvečne strežnike.
    Testiranje služi le kot merilo dodatne zasedenosti večih strežnikov pri istem igralcu.
    Na pogladi teh rezultatov je razvidno, da ni smiselno strežnik omejevati na nižje število igralcev kot jih zmore ter, da je za čim večjo izkoriščenost sistema potrebno uporabiti čim manj strežnikov.

    \begin{table}[ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ c|c|c }
                \textbf{Št.\ igr.\ str.} & \textbf{Povp.\ TPS} & \textbf{Zas.\ CPE} \\
                \hline
                1                        & 16,6                & 6,74\%             \\
                2                        & 20,0                & 8,66\%             \\ % 73 67
                4                        & 20,0                & 9,95\%             \\ % 45 36 41 43
                6                        & 20,0                & 12,34\%            \\ % 37 29 34 32 34 35
                8                        & 20,0                & 12,99\%              % 27 24 26 26 33 29 28 28
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{Povprečen TPS, zasedenost CPE ter zasedenost RAM glede na število strežnikov v omrežju, pri 26 igralcih na omrežju. Prikazana je zasedenost CPE celotnega sistema.}
        \label{tab:evaluation-data-resource-comparison}
    \end{table}


    \section{Maksimalna kapaciteta omrežja}
    \label{sec:evaluation-capacity}

    Poleg direktne primerjave glede na število igralcev, sem se odločil določiti maksimalno kapaciteto celotnega sistema, sedaj, ko lahko zaženemo poljubno število igralcev.
    Glede na prejšnje podpoglavje, sem se odločil določiti 20 igralcev vsakemu strežniku.
    S tem zagotovim, da je vsak strežnik zagotovo zmožen procesirati zadano število igralcev.
    To je pomembno, saj bom kapaciteto določil kot največje število strežnikov/igralcev, pri katerem vsi zagnani strežniki še vedno delujejo nad 19,00 TPS\@.
    To je isti pogoj kot pri testiranju kapacitete samostojnega strežnika.

    Kapaciteto sem določil s periodičnim dodajanjem strežnikov ter igralcev, vse dokler vsaj en strežnik ni padel pod 19,00 TPS\@.
    Začel sem z 4 strežniki, ter dodajal dva hkrati.
    Pri 12 strežnikih je bil TPS že precej nizek, pri 14 pa je padel pod 19,00.
    S tem je kapaciteta celotnega sistema skupno 240 igralcev (12 strežnikov z 20 igralci).
    To je drastično večje kot samostojen strežnik.

    Tabela~\ref{tab:evaluation-data-capacity} prikazuje rezultate pri različnih številih strežnikov.

    Rezultati povejo tudi zanimivo zgodbo, za približno devetkrat večje število igralcev je omrežje zasedlo približno desetkrat več CPE, kar naredi porabo CPE glede na igralca skoraj linearno.
    To nakazuje, da je sistem zelo predvidljivo razširljiv.
    Zanimiva je tudi zasedenost RAM, ki je naraščala malenkost hitreje kot zasedenost CPE med dodajanjem strežnikov.
    S tem lahko predpostavimo, da je bila zgornja meja sistema omejena z RAM in ne s CPE, kakor je pri samostojnem strežniku.

    \begin{table}[ht]
        \begin{center}
            \begin{tabular}{ c|c|c|c }
                \textbf{Št.\ igr.\ str.} & \textbf{Povp.\ TPS} & \textbf{Zas.\ CPE} & \textbf{Zas.\ RAM} \\
                \hline
                4                        & 20,0                & 9,95\%             & 9,95\%             \\
                6                        & 20,0                & 31,02\%            & 35,72\%            \\
                8                        & 20,0                & 42,93\%            & 46,82\%            \\
                10                       & 20,0                & 50,67\%            & 57,82\%            \\
                12                       & 19,1                & 60,39\%            & 75,19\%            \\
                14                       & 18,2                & 73,51\%            & 83,29\%
            \end{tabular}
        \end{center}
        \caption{Povprečen TPS in zasedenost CPE ter RAM celotnega sistema, glede na število strežnikov v omrežju, pri 20 igralcih na strežnik}
        \label{tab:evaluation-data-capacity}
    \end{table}

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


    \chapter{Zaključek}
    \label{ch:conclusion}

    V delu sem razvil sistem, ki omogoča povezavo mnogo strežnikov v enotno omrežje.
    Število strežnikov dinamično prilagaja operater, glede na število igralcev.
    Z mnogo strežniki je možno v skupno omrežje povezati mnogo več igralcev kot v samostojen strežnik.
    S tem rešimo problem kapacitete samostojnih strežnikov, ter hkrati zagotavljamo mnogo večjo izkoriščenost sistemskih virov.

    Zaradi uporabe Kubernetes je sistem možno razširiti čez poljubno število računalniških sistemov.
    Le-to je naslednji možen korak testiranja razvitega sistema.
    Smiselno bi bilo tudi raziskati prednosti in slabosti avtomatičnega zaganjanja in zaustavljanja strežnikov.
    Možna alternative je, da na vsakem sistemu vedno zaženemo preračunano maksimalno število strežnikov in le-teh ne zaustavljamo.
    S tem ni potrebno čakati na zagon novih strežnikov, v zameno za malce višjo zasedenost sistemskih virov pri manj igralcih.

    Pri rešitvi bi bilo uporabno podrobneje optimizirati komunikacijo in shranjevanje podatkov v bazi Redis.
    Trenutno celoten sistem sloni na push/pull sistemu.
    Strežniki Minecraft pošiljajo podatke, posredniški strežnik in operater jih pa periodično pregledujeta in izvajata odločitve.
    Možno bi bilo razviti sistem tako, da se avtomatično odzove na spremembe podatkov.
    S tem bi bil zamik v komunikaciji in posodobitvami podatkov zmanjšan.

    Osebno sem z sistemom zadovoljen, vendar bi lahko izbral bolj primeren stil igranja za implementacijo sistema.
    S tem se nanašam na odločitev, da bo vsak igralec dobil svoj svet.
    Med testiranjem se je ta izkazala za nepriročno, saj je mnogo omejila kapaciteto vsakega strežnika, ker je strežnik obdeloval tudi podatke celotnega sveta igralca.
    S tem ima vsak igralec precej večji vpliv na kapaciteto v primerjavi s tem, da si igralci na skupnem strežniku delijo svet.
    Velika količina svetov je tudi predstavljala problem, saj je zaganjanje in shranjevanje sveta omejeno na glavno nit, kar zaustavi celoten strežnik za obdobje nalaganja.
    Ta ideja ne vpliva na rezultate evalvacije, saj ima enakomeren vpliv na vse strežnike.
    Bolj primerna ideja bi vsakemu strežniku dodelila svet, v katerem igralci povezani nanj igrajo.
    Primer take ideje so raznolika tekmovanja med več igralci, kakršne so ustvarili igralci skozi čas.
    S tem vsak igralec ne poveča količine podatkov ogromno, kar omogoča mnogo večje kapacitete, tako na samostojnem kot igralnih strežnikih.

    Vsa koda dela je na voljo na povezavi: \url{https://diploma.mitic.si}.

    %
    %Kot rešitev problema kapacitete strežnikov Minecraft sem razvil sistem, ki omogoča povezavo poljubnega števila strežnikov v enoten sistem.
    %Sistem kapacitete posameznega strežnika ne izboljša, kvečjemu lahko malenkost poslabša, v zameno za drastično večjo kapaciteto celotnega omrežja strežnikov.
    %Rešitev je tako primerna za omrežja kjer ni potrebno, da vsi igralci igrajo na skupnem svetu.
    %
    %Pri rešitvi bi bilo uporabno podrobneje optimizirati komunikacijo in shranjevanje podatkov v bazi Redis.
    %Trenutno celoten sistem sloni na push/pull sistemu, kjer strežniki pošiljajo podatke, posredniški strežnik jih pa periodično pregleduje in izvaja odločitve.
    %Možno bi bilo razviti sistem, ki se na strani posredniškega strežnika avtomatično odzove na spremembe podatkov, s tem je zamik v komunikaciji in posodobitvami statusa zmanjšan.
    %
    %Drug glavni problem predlagane rešitve ne leži v implementaciji, vendar v zasnovi omrežja v celoti.
    %S tem se nanašam na odločitev, da vsak igralec dobi svoj svet.
    %Med testiranjem, ob prijavi ali odjavi večjega števila igralcev, se je nalaganje in shranjevanje svetov izkazalo za izredno počasno.
    %To je problem, saj je potrebno naložiti ter shraniti svet na glavni niti programa, kar vpliva na celoten strežnik.
    %Ideja z tako veliko količino svetov, ni najbolj primerna za razvit sistem, ki je tako kot posamezni strežniki občutljiv na upravljanje z svetovi.
    %
    %Drugačna zasnova ideje, ki vključuje en svet na strežnik, bi enako drastično povečala kapaciteto, brez problemov, ki pridejo z upravljani svetov.
    %Primer take ideje je prirejanje tekmovanj med skupinami igralcev, kjer se vsako tekmovanje izvaja v svojem svetu, z več igralci.
    %Na samostojnem strežniku bi tekmovanja se izvajala v vzporednih svetovih, vendar bi hitro naleteli na zgornjo mejo količine svetov.
    %Taka ideja, prenesena na razvit sistem bi bila popolna, saj bi lahko razdelili svetove vsakega na svoj strežnik v omrežju.
    %Igralci pa so v čakalnih ložah povezani v skupine z ostalimi igralci, s katerimi bodo tekmovali.
    %Tak sistem iger trenutno uporablja mnogo popularnih omrežij Minecraft, kjer je v celotnem omrežju več deset tisoč povezanih igralcev, razporejenih med stotine strežnikov, ki vsak izvaja svoje tekmovanje.
    %
    %Vsa koda dela je na voljo na povezavi: \url{https://diploma.mitic.si}.

    \cleardoublepage
    \addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}
    \bibliography{literatura}
    \bibliographystyle{plainnat}

\end{document}

